港「希望指數」急插 全球第五悲觀

2018年12月31日

港「希望指數」急插 全球第五悲觀

香港人對前景越來越悲觀。

【本報訊】2018年轉眼將逝，對於明年會否更好，港人卻不抱希望。據國際民意調查機構「蓋洛普（Gallup）」最新年度報告，香港的「希望指數（Hope Index）」按年急挫35分，由去年+10分直插至-25分，頓成全球最悲觀地區第五位。

最憂心明年世界不和平

中大社會工作學系副教授黃洪認為包括政治上佔中九子審訊、「明日大嶼」及沙中綫醜聞，以至經濟不景氣等，令港人對政府感不滿，未來「大家覺得好難去控制周圍嘅環境，或自己嘅命運」，故悲觀情緒應運而生。

「你認為2019年會比2018年更好、更差或是不分上下？」國際民意調查機構「蓋洛普」綜合全球51個國家或地區近月的民意調查，分析出五大地區對明年最感悲觀，首兩名都是毗鄰戰火中的中東國家約旦（-48分）和黎巴嫩（-42分），其次為連續兩年登榜的意大利（-40分），南韓（-30分）緊隨其後；惟土地面積及人口都遠不及前四者的香港（-25分），今年榜上有名，成第五大最悲觀地區；同時更成為全球最憂心明年將不再世界和平的第二位。

調查並無針對政治、經濟或社會哪一層面，該調查機構主席Kancho Stoychev指，數據反映越富有國家或地區、越對來年不抱期望，「相比無法擁有，人們更怕失去已擁有的事物」。黃洪指，「希望指數」按年急跌變負數，並非由單一事件引致，反是由連串事件構成的趨勢，更令人難以對來年抱有希望。

身兼中大亞太研究所生活質素研究中心主任的黃洪舉例指，佔中九子和填海造地等事件，市民都難以理解政府處事手段；加上中美貿易戰使環球經濟不景氣，樓市、股市紛紛下挫致人心惶惶，悲觀情緒或已成趨勢。

香港的「希望指數」是根據本地研究機構每年11月訪問約500人數據整合所得，去年全球平均分為+17分，與香港得分相若；惟平均分今年微跌2分。翻查資料，中大年中公佈的香港生活質素指數亦反映，言論自由指數的評分自2014年傘運後按年下跌，去年整體指數亦較2016年微跌。

■記者鄧溢禧

上一則
上一則
冒寒排隊攞飛 長者轟安排差

下一則
下一則
今日提醒你：東海堂雪糕買一送一

真係好悲

悲過敘利亞

多謝支那又送大禮
超英趕美

仲有贏勁多

點會呀 ，點止-25分